Das Compressed Baryonic Matter (\gls{CBM}) Experiment ist eines der vie geplanten Experiment an der zukünftigen Facility for Anti-proton and Ion Research (FAIR) in Darmstadt, Deutschland. Sein Ziel ist es, die Eigenschaften von Kernmaterie bei hohen Baryonenkonzentrationen und moderaten Temperaturen zu untersuchen. Das Silicon Tracking System (\gls{STS}) ist das zentrale Detektorsystem des \gls{CBM}. Es ist in einem 1~Tm Magneten untergebracht und wird bei einer Betriebstemperatur von etwa \SI{-10}{\celsius} arbeiten, um den strahlungsinduzierten Leckstrom in den \SI{300}{\micro\metre} doppelseitigen Silizium-Mikrostreifensensoren niedrig zu halten. Das Design des \gls{STS} zielt darauf ab, das Materialbudget in der Detektorakzeptanz ($\SI{2.5}{\degree} < \theta < \SI{25}{\degree}$) zu minimieren. Dazu wird die Ausleseelektronik außerhalb des aktiven Bereichs platziert, und die analogen Signale werden über ultradünne Mikrokabel ausgelesen. Das \gls{STS} besteht aus acht Tracking-Stationen mit  insgesamt 876 Modulen. Jedes Modul ist auf einer Stützstruktur aus Kohlefaser montiert, die anschließend in den C-förmigen Aluminiumrahmen eingebaut wird. 

Der Schwerpunkt der Arbeit lag auf der Entwicklung eines modularen Steuerungs- und Kontrollsystems, das für verschiedene Größen von Versuchsaufbauten eingesetzt werden kann. Das entwickelte, modulare Kontrollsystem wurde für Versuchsaufbauten verwendet, die eine Fernsteuerung erfordern, wie die Bestrahlung der Stromversorgungsmodule für die \gls{FEE}, aber auch in laborgestützten Versuchsaufbauten, bei denen die Automatisierung und Archivierung erforderlich ist (thermische Zyklen der \gls{STS}-Elektronik).

Die Niederspannungsstromversorgungsmodule werden in der Nähe des Experiments platziert. Während der 10-jährigen Lebensdauer des \gls{STS} werden Sie einer Gesamtdosis von bis zu 40\,mGy pro Monat ausgesetzt sein. Um die Auswirkungen der Strahlung auf die Leistung der Niederspannungsmodule abzuschätzen, wurde eine spezielle Bestrahlungskampagne durchgeführt. Das Ziel war, die Rate der strahleninduzierten weichen Fehler abzuschätzen, die zum Abschalten der Frontend-Elektronik (\gls{FEE}) führen.

Zyklische Spannungsversorgungsunterbrechungen mehrerer Front-End-Platinen (\glspl{FEB}) stellen ein Risiko für den Betrieb des Experiments dar. Zum einen könnte sich ein solches Verhalten negativ auf die physikalischen Messerergebnisse auswirken, zum anderen aber auch zu einer Beschädigung der Hardware führen. Ferner wurde untersucht, wo die Grenzen des \glspl{FEB} in Bezug auf thermische Zyklen und mechanische Belastung liegen. Die Ergebnisse dienten als Hinweis auf mögliche Fehlertypen des \gls{FEB} im Laufe der Lebensdauer des \gls{STS}. Die Fehlertypen nach wiederholten Zyklen und die möglichen Ursachen wurden ermittelt (z. B. Wärmeausdehnungskoeffizient Unterschiede zwischen den Materialien). 

Aufgrund der Bedingungen im Inneren des \gls{STS} ist eine effiziente Temperatur- und Feuchtigkeitsüberwachung und -steuerung erforderlich, um Vereisung oder Wasserkondensation an der Elektronik oder den Siliziumsensoren zu vermeiden. Die wichtigsten Eigenschaften eines geeigneten Sensorkandidaten sind Unempfindlichkeit gegenüber dem Magnetfeld, Toleranz gegenüber ionisierender Strahlung und eine relativ geringe Größe.

Es wurde eine allgemeine Strategie für die Überwachung von Umgebungsparametern im Inneren des \gls{STS} entwickelt, und es wurden potenzielle Sensorkandidaten ausgewählt. Zur Charakterisierung der ausgewählten Sensoren für die relative Luftfeuchtigkeit wurde das entwickelte Kontrollsystem eingeführt. Ein Probenahmesystem mit einem Keramiksensor und faseroptische Sensoren (\gls{FOS}) wurden als zuverlässige Lösungen für das verteilte Messsystem identifiziert. Zusätzlich werden die industriellen kapazitiven Sensoren als Referenz während der Inbetriebnahme verwendet.

Es wurden zwei verschiedene Ausführungen von \gls{FOS} getestet: ein Hygrometer und 5 Sensoren, die in einem Array gemultiplext sind. Das \gls{FOS}-Hygrometer erwies sich als die zuverlässigere Lösung. Einer der möglichen Gründe für die schlechtere Leistung ist ein relativ geringer Abstand zwischen den nachfolgenden Sensoren (15 cm) und eine dickere Beschichtung. Die Ergebnisse der Untersuchung des Zeitverhaltens zeigten, dass die dünnere Beschichtung von etwa \SI{15}{\micro\metre} einen guten Kompromiss zwischen der Feuchtigkeitsempfindlichkeit und dem Zeitverhalten darstellen sollte. 

Die Implementierung der auf Containern basierenden Kontrollsoftware für das \gls{mSTS} basiert auf international anerkannten und auch industriell eingesetztem System EPICS. Das eingesetzte System erwies sich als zuverlässige Lösung und gewährleistete die Sicherheit des Detektors für fast 1,5 Jahre. Darüber hinaus wurden die Daten zur Leistung der Detektormodule analysiert, und es wurden erhebliche Fortschritte bei der Qualität der Module erzielt. Die gewonnenen Daten wurden auch zur Schätzung der Gesamtfluenz verwendet, die auf den Veränderungen des Leckstroms beruhte. 

Das entwickelte System bietet die Möglichkeit, verschiedene Versuchsaufbauten zu automatisieren und zu steuern, die wichtige Daten für das \gls{STS} lieferten. Darüber hinaus unterstreicht die Arbeit die Bedeutung eines solchen Systems und skizziert die nächsten Schritte zur Realisierung eines zuverlässigen Detektor-Kontrollsystems für \gls{STS}.